\section{Zwischenergebnis Datenübertragung}

Von den drei betrachteten Möglichkeiten zur Datenkommunikation für das Mehrspieler-Szenario unterscheidet sich der \nameref{webrtcst} von dem \nameref{http_sec} und dem \nameref{websocketst} in der Topologie. Der \nameref{webrtcst} beschäftigt sich mit der direkten Kommunikation zwischen Browsern ( peer-to-peer ), im Zentrum stehen Echtzeit Audio/Video Verbindungen über eine Browser API.\\
Das \nameref{http_sec} und das \nameref{websocketst} hingegen nutzen eine Client-Server-Topologie.\\
Das \nameref{http_sec} erzeugt durch das Anfrage/Antwort Muster und dem damit Verbundene Verbindungsauf- und Verbindungsabbau und dem relativ zu dem erwarten Spielstatusinformationen großen, Nachrichtenheader einen nicht unerheblichen Overhead. Die Verwendung von Server-Send Events ab HTTP/2 ermöglicht das einfache Senden von Daten vom Server an den Client.\\
Das \nameref{websocketst} stellt einen bidirektionalen und duplex-fähigen persistenten Kommunikationskanal zwischen Client und Server her. Client und Server können unabhängig voneinander Daten austauschen, der Nachrichten-Overhead ist mit zwei Byte gering.\\ 

Anhand einer, von den technischen Anforderungen (siehe \autoref{tab:technik}) abgeleiteten, Entscheidungsmatrix (siehe \autoref{tab:Entscheidungsmatrix}) legt die Wahl des \nameref{websocketst} für die Verwendungen in der Multiplayer Umsetzung fest.
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
		\hline
		 &\textbf{Anforderung} & \textbf{HTTP} & \textbf{WebSocket} & \textbf{WebRTC} \\ \hline	
		1 & Latenz & - &  x & x \\ \hline
		2 & Client-Server Topologie & x & x & - \\ \hline
		3 & Bidirektional & - & x & x \\ \hline
		4 & Duplex-fähig & - & x & x \\ \hline
		5 & Browserunterstützung & x & x & x \\ \hline
		6 & Overhead & groß & gering & - \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Entscheidungsmatrix ( \textbf(x) geeignet, \textbf(-) nicht geeignet ) }
	\label{tab:Entscheidungsmatrix}
\end{table}

\subsubsection{Hinweise zur Entscheidungsmatrix}
\textbf{1 Latenz} : eine hohe Anzahl von Sende- und Empfangsvorgängen ist eine der Anforderungen. Durch das Phaser.io Framework werden von jedem Client 60 mal pro Sekunde Daten an der Server gesendet. Der Server wiederum sendet an jeden Client ebenfalls 60 mal pro Sekunde Daten. Das Verwendete Protokoll muss in der Lage sein diesen zeitlichen Rahmen zu halten. Das \nameref{http_sec} ist durch den Anfrage/Antwort Zyklus dazu nicht geeignet.\\ 
\textbf{2 Client-Server Topologie} : Damit Spieler das Spiel betreten und verlassen können, wird ein Lösung benötigt die das Spiel unabhängig der verbunden Clients aufrecht erhält. Bei einer Peer-2-Peer Topologie ist dies vergleichsweise Aufwendig zu implementieren da hier der Ausfall des Host-Peers verwaltet und behandelt werden muss.\\
\textbf{3 Bidirektional} : Client und Server erzeugen jeweils voneinander unabhängig Daten und müssen diese aus zeitlich unabhängig übertragen können. Das \nameref{http_sec} ist nur durch Verwendung von Server Sent Events bedingt hierfür geeignet.\\
\textbf{4 Duplex-fähig} : Server und Clients müssen gleichzeitig Daten senden und Empfangen können. Das \nameref{http_sec} ist nur durch Verwendung von Server Sent Events bedingt hierfür geeignet.\\
\textbf{5 Browserunterstützung} : Das Spiel soll mit aktuellen Browser lauffähig sein (siehe \autoref{tab:browserOS}).\\ 
\textbf{6 Overhead} : Die Daten während das Spiels entstehen und zwischen Clients und Server ausgetauscht werden, werden durch die jeweiligen Protokolle mit protokollrelevaten Informationen angereichert und mit einer protokollspezifischen Art übertragen. So erzeugt das \nameref{http_sec} für die Anfrage und Antwort mit den Verbindungsaufbau/Abbau und den Umfangreichen HTTP-Headern im Vergleich, zu den zwei Byte mit den das \nameref{websocketst} den Anfang und das Ende einer Nachricht markiert, für einen relativ,zu erwarteten Datenpaketen des Multiplayer-Spiels,  größeren Overhead.
